\Section{Еще пачка фишек в Scala}{}
Заведем класс "комплексное число". 
Использование \texttt{case class} дает нам автоматические \texttt{equals(), hashCode(), toString(), apply(), thenApply()}. 

\begin{lstlisting}
final case class ComplexNumber(var x: Double = 0, var y: Double = 0)

object ComplexNumber {
  val Zero = ComplexNumber() // ComplexNumber.apply()
  val One = ComplexNumber(1) // ComplexNumber.apply(1)
  val I = ComplexNumber(y = 1) // ComplexNumber.apply(y = 1)
}
\end{lstlisting}

Теперь можем использовать наш класс из Scala кода. Можем сразу красиво напечатать.

\begin{lstlisting}
val number = ComplexNumber(1, 1)
println(number) // ComplexNumber(1.0,1.0)
\end{lstlisting}

На Java пришлось бы писать сложнее.

\begin{lstlisting}
System.out.println("ComplexNumber(" + number.x + "," + number.y + ")");
\end{lstlisting}

\Subsection{Интерполяция строк}
Если хотим вручную написать красивый вывод на Scala, нам на помощь придут интерполированные строки.

\begin{lstlisting}
System.out.println(s"ComplexNumber(${number.x},${number.y})")
\end{lstlisting}

В отличие от Котлина, в Scala чтобы включить такую интерполяцию, надо перед строкой написать символ \texttt{s}.

Стандартных интерполяторов в Scala несколько -- \texttt{s}, \texttt{f}, \texttt{raw}. Подробнее про них \href{https://docs.scala-lang.org/overviews/core/string-interpolation.html}{здесь}. Также можно определять свои.

\Subsection{\texttt{XML}}
С самой первой версии Scala поддерживала написание \texttt{XML} тегов в коде программы. Зачем это и как это использовать, написано \href{https://github.com/scala/scala-xml/wiki/Introduction}{здесь}. Это осложняло парсинг, доставляло проблемы при реализации новых фич, и в какой-то момент добавили новый строковый интерполятор \texttt{xml}, чтобы теги писать не прямо в коде, а в виде строковых литералов.

\Subsection{Перегрузка операторов}
Введем для наших комплексных чисел оператор \texttt{+}.

\begin{lstlisting}
final case class ComplexNumber(var x: Double = 0, var y: Double = 0) {
	def +(number: ComplexNumber): ComplexNumber = {
	  val ComplexNumber(x1, y1) = number
	  ComplexNumber(x + x1, y + y1)
	}	
}

println(ComplexNumber.Zero + ComplexNumber(1, 1))
\end{lstlisting}

Такая инфиксная запись противоречит конвенциям Java. На самом деле такая запись превращается в нормальный вызов метода с названием \texttt{+}.

\begin{lstlisting}
ComplexNumber.Zero.+(ComplexNumber(1, 1))
\end{lstlisting}

Инфиксная запись работает для любых методов и часто используется в коллекциях с \texttt{filter}, \texttt{map}, итд. Однако сейчас мода на инфиксную запись уходит, так как, например, часто приходится расставлять скобки. 

Определим оператор \texttt{+=}.

\begin{lstlisting}
def +=(number: ComplexNumber): this.type = { // this.type может вернуть только this
    x += number.x
    y += number.y
    this
}
\end{lstlisting}

Но теперь мы можем изменять константы, что плохо.

\begin{lstlisting}
ComplexNumer.One += ComplecNumber(1, 1)
\end{lstlisting}

Поэтому в Scala принято всё писать максимально немутабельным.

\Subsection{Вызов операторов из Java}
В Java метод не может называться \texttt{+}, поэтому при компиляции этому методу присваивается другое название. Посмотрим, как вообще вызывать те или иные фишки у Scala классов.

Начнем с \texttt{apply()}.

\begin{lstlisting}
ComplexNumber number = ComplexNumber.apply(0, 0);
\end{lstlisting}

Тут всё хорошо, но у нас бывает \texttt{apply} с параметрами по-умолчанию. Для них генерируются специальные геттеры.

\begin{lstlisting}
ComplexNumber number = ComplexNumber.apply(
		СomplexNumber.apply$default$1(), СomplexNumber.apply$default$2()
);
\end{lstlisting}

Теперь вспомним, что в \texttt{object ComplexNumber} у нас есть константа \texttt{Zero}. Сложим его с другим числом.

\begin{lstlisting}
ComplexNumber.Zero().$plus(new ComplexNumber(1, 1));
\end{lstlisting}

Видим, что оператор превратился в метод с названием \texttt{\$plus}. Оператор \texttt{+=} превратится в \texttt{\$plus\$eq()}.

\pagebreak

\Subsection{Во что превращается \texttt{object}}
В Scala нет ничего статического, всё, что имитирует статику, находится в соответствующих \texttt{companion}-объектах. Эти объекты компилируются в отдельные классы. То есть когда мы из Java обращались к константам, мы по-хорошему должны были писать так.

\begin{lstlisting}
ComplexNumber number = ComplexNumber$.MODULE$.apply(
		СomplexNumber$.MODULE$.apply$default$1(),
		СomplexNumber$.MODULE$.apply$default$2()
);

ComplexNumber$.MODULE$.Zero;
\end{lstlisting}

Но современная Scala генерирует более удобные методы, чтобы можно было писать как в первом примере.

\Subsection{Свойства}
В Scala, как и в Котлине, нет полей в понимании Java. В место них сразу генерируются геттеры и сеттеры. В Java геттер выглядит просто как метод с таким же названием как у переменной, а к названию сеттера в конце приписывается \texttt{\_\$eq}.

\begin{lstlisting}
number.x_$eq(number.y()); // number.x = number.y
\end{lstlisting}

\Subsection{\texttt{apply()} и \texttt{update()}}
С методом \texttt{apply()} мы уже встречались, когда писали его в объекте и вызывали в нем конструктор. Его также можно определять в классе. Сделаем, чтобы \texttt{apply()} возвращал вещественную либо мнимую часть числа.

\begin{lstlisting}
final case class ComplexNumber(var x: Double = 0, var y: Double = 0) {
	def apply(real: Boolean): Double = if (real) x else y
}
. . .
println(I(true)) // 0
println(I(false)) // 1
\end{lstlisting}

Более интересный метод -- \texttt{update()}. Если он будет принимать два параметра, то можно будет его использовать со знаком присваивания. Сделаем \texttt{apply()}, который прибавляет аргумент к одному из компонентов.

\begin{lstlisting}
final case class ComplexNumber(var x: Double = 0, var y: Double = 0) {
	def update(real: Boolean, value: Double): Double =
		if (real) x += value else y += value
}
. . .
I(true) = 1
I(false) = 1
println(I) // ComplexNumber(1.0,2.0)
\end{lstlisting}

Теперь сделаем следующий вызов.

\begin{lstlisting}
println(I(false)) // 1.0
I(false) += 1
println(I(false)) // 3.0
\end{lstlisting}

Второй раз напечаталось \texttt{3.0}, потому что на самом деле \texttt{+=} развернется в следующий код и произойдет два прибавления.

\begin{lstlisting}
I(false) += 1
// =>
I(false) = I(false) + 1
// =>
I.update(false, I.apply(false) + 1)
\end{lstlisting}

\Subsection{Юникод, бессмысленный и беспощадный}
Scala поддерживает символы юникода. Это дает возможность писать русскоязычные названия полей и методов. Также можно все стрелочки (\texttt{->}, \texttt{=>}) заменить на аналогичные символы $\rightarrow$, $\Rightarrow$. А также можно писать всякие бессмысленные и беспощадные штуки.

\begin{lstlisting}
package object trash {
  val нет: Any = null
  val !!! : Any = null
  object В {
    def Scala(o: Any) = new {
      def полей(x: Any): Unit = {}
    }
  }
}
<@В Scala нет полей !!!@>
\end{lstlisting}
\texttt{\footnotesize }